\documentclass[12pt, a4paper, notitlepage]{article}
\usepackage{polski}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{wrapfig}

\fussy
\clubpenalty=10000                          % kara za sierotki
\widowpenalty=10000                         % nie zostawia wdów
\brokenpenalty=10000

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=C++,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=4,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  %title=\lstname,                  % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
    literate={ą}{{\k{a}}}1
             {Ą}{{\k{A}}}1
             {ę}{{\k{e}}}1
             {Ę}{{\k{E}}}1
             {ó}{{\'o}}1
             {Ó}{{\'O}}1
             {ś}{{\'s}}1
             {Ś}{{\'S}}1
             {ł}{{\l{}}}1
             {Ł}{{\L{}}}1
             {ż}{{\.z}}1
             {Ż}{{\.Z}}1
             {ź}{{\'z}}1
             {Ź}{{\'Z}}1
             {ć}{{\'c}}1
             {Ć}{{\'C}}1
             {ń}{{\'n}}1
             {Ń}{{\'N}}1
}






\usepackage{circuitikz}

\makeatletter
\setlength{\@fptop}{0pt}
\makeatother

\makeatletter
\date{}

\newcommand{\linia}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}
\renewcommand{\maketitle}{\begin{titlepage}
    \vspace*{1cm}
    \begin{center}\small
    \large{INSTYTUT FIZYKI}\\
    UNIWERSYTET ŚLĄSKI\\
    \vspace{0.5cm}
    \large{PROJEKT ZESPOŁOWY}\\
    SPRAWOZDANIE
    \end{center}
    \noindent
    \vspace{0cm}
    \linia
    \begin{center}
      \LARGE \textsc{\@title}
         \end{center}
     \linia
    \vspace{2cm}
    \begin{flushright}



    \vspace{0.5cm}
    \begin{minipage}{8cm}
    \textit{\small Imię  i  nazwisko:}\\
    \normalsize \textsc{\@author} \par
    \end{minipage}

    \vspace{0.5cm}
    \begin{minipage}{8cm}
    \textit{\small Rok studiów, kierunek:}\\
    \normalsize \textsc{III, Informatyka (MISMP)} \par
    \end{minipage}

    \vspace{5cm}

     \end{flushright}
    \vspace*{\stretch{6}}
    \begin{center}
    \@date
    \end{center}
  \end{titlepage}%
}

\makeatother

\author{Andrzej Więckowski}

\title{Robotyka -- kod Morse'a}

\begin{document}
\bibliographystyle{plain}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
%\listoffigures

\newpage

\section{Wstęp}
Podczas przygotowań do zaprogramowania robota w celu nauczenia się podstaw obsługi Arduino, działania na płykach typu "protoboard" czy też tworzenia własnych układów elektronicznych postanowiono stworzyć kilka mniejszych projektów. Piewszym z nich było skonstruowanie układu, który będzie nadawał tekst wysyłany z komputera poprzez miganie lampki lub emisję dźwięków z głośniczka za pomocą alfabetu Morse'a.\\

W kodzie Morse'a wszystkie znaki reprezentowane są przez kilkuelementowe serie sygnałów -- krótkich ("kropka") i długich ("kreska"). Przy kodowaniu liter Morse oznaczył częściej występujące litery krótszymi sekwencjami (np. częste w języku angielskim „e” jest zakodowanie jako kropka), zaś rzadziej występujące -- dłuższymi. Dla oszacowania częstości liter korzystał z układu czcionek u zecerów, którzy często używane litery umieszczali w pojemnikach, do których najłatwiej było sięgać.\\

Implementacja kodowania alfabetem Morse'a polega na emisji ciągu sygnałów o odpowiedniej długości przeplatanych przerwami. Zgodnie z międzynarodowym standardem kodu Morse'a "kreska" reprezentowana jest przez sygnał trwający trzy jednostki czasowe, "kropka" to sygnał o długości jednej jednostki. Przerwa pomiędzy znakami alfabetu Morse'a to brak sygnału przez jedną jednostkę czasu, a pomiędzy znakami języka naturalnego trzy jednostki czasu. Długość przerwy pomiędzy słowami języka naturalnego to siedem jednostek czasu.\\

Biegły użytkownik kodu Morse'a powinien umieć nadawać z prędkością 20 słów na minutę. Szacowania na podstawie średniej długości słowa w języku angielskim pozwalają na oszacowanie długości jednej jednostki czasu na 500 ms, taka jest też domyślna wartość jednostki czasu w naszej implementacji.\\

Wiadomość przesłana w kodzie Morse'a może być rozkodowana na podstawie poniższego diagramu.
\pagebreak
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.32]{images/tree.png}
\caption{Odczytanie znaku polega na poruszaniu się w dół diagramu w zależności od tego, czy odbierana jest kropka, czy kreska.}
\label{fig:tree}
\end{figure}

\section{Układ elektroniczny}

Układ stosowany w tym projekcie nie był skomplikowany -- w zależności od wariantu układ składał się z głośnika ("buzzera") lub diody podłączonej bezpośrednio do cyfrowego portu nr 13  oraz ziemi (GND) płytki Arduino co zostało przedstawione na rysunku (\ref{fig:bmorse}). Arduino zasilane było przez port USB, przez który również przekazywano tekst do przesłania.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{images/both.png}
\caption{Podłączenie "buzzera" do Arduino}
\label{fig:bmorse}
\end{figure}

\section{Kod programu}

Kod programu zdecydowanie był trudniejszy do napisania niż konstrukcja układu elektronicznego. Program napisano w języku \verb!Wirng!. Na potrzeby obsługi kodu Morse'a napisano klasę \verb!Morse! (pliki: \verb!Morse.h! i \verb!Morse.cpp!). \\

\section{Klasa Morse}
Przeanalizujmy plik \verb!Morse.h!. Napisano klasę abstrakcyjną \verb!AMorse! odpowiedzialną za konwersję podanego przez użytkownika tekstu  na ciąg stanów wysokich (\verb!HIGH!) i niskich (\verb!LOW!) co miało odzwierciedlenie w sygnale diody~/głośnika.\\

 Poniżej przedstawiono fragment klasy \verb!AMorse!. W bloku \verb!protected:! zadeklarowano zmienne odpowiedzialne za znaki i ich tłumaczenia, przerwę czasową, pin pracy kontrolera i parę pomocniczych zmiennych:\\
\lstinputlisting[firstline=12,lastline=22]{../Morse/Morse.h}
\lstinputlisting[firstline=6,lastline=24]{../Morse/Morse.cpp}
\pagebreak

W bloku \verb!public:! zamieszczono już ważniejsze metody klasy odpowiedzialne za tłumaczenie znaków na kropki, kreski i obsługę dodawania znaków do bufora. Funkcje \verb!Dot()!, \verb!Dash()!, \verb!Space()! są odpowiedzialne za nadawanie kropki, kreski oraz przerwy między znakami alfabetu naturalnego:\\
\lstinputlisting[linerange={58-77}]{../Morse/Morse.h}

W tym samym bloku zadeklarowano metody odpowiedzialne za zarządzanie stanem bufora:\\
\lstinputlisting[linerange={33-34, 38-40, 48-53}]{../Morse/Morse.h}

Metody \verb!Signal()! oraz \verb!Silence()! są metodami wirtualnymi - będą one zdefiniowane dopiero w klasie pochodnej:\\
\lstinputlisting[linerange={55-56}]{../Morse/Morse.h}

Klasa \verb!Morse! dziedziczy klasę \verb!AMorse!. Zdefiniowano tutaj funkcję \verb!Signal()! \verb!Silience()!, które za pomocą funkcji \verb!digitalWrite! z biblioteki Arduino ustawiają odpowiednio stany wysokie i niskie na wybranym pinie. Klasę wykorzystano przy układzie z diodą.\\
\lstinputlisting[firstline=85,lastline=94]{../Morse/Morse.h}

Kolejną dostępną klasą jest klasa \verb!BuzzMorse.h! przygotowana na potrzebę buzzera. Klasa to również dzidziczy po klasie \verb!Morse.h!:\\
\lstinputlisting[firstline=103,lastline=113]{../Morse/Morse.h}

\section{Przykładowy kod}

Poniżej znajduje się przykładowy kod wykorzystujący możliwości klasy \verb!Morse.h!.
\lstinputlisting[firstline=1,lastline=25]{../Morse/examples/Blinking_Morse/Blinking_Morse.ino}

Na początku wywołania programu tworzony jest obiekt klasy \verb!Morse.h!, obsługuje on diodę podłączoną do pinu nr 13.
\lstinputlisting[firstline=3,lastline=3]{../Morse/examples/Blinking_Morse/Blinking_Morse.ino}

Następnie -- jak w każdym kodzie obsługiwanym przez Arduino -- wywoływana jest funkcja \verb!setup()!, funkcja ta wywoływana jest przy każdym podłączeniu płytki do zasilania, lub resecie mikrokotrolera. W tym przykładzie funkcja ta inicjalizuje połącznie płytki z portem USB.
\lstinputlisting[firstline=7,lastline=7]{../Morse/examples/Blinking_Morse/Blinking_Morse.ino}

Po wywołaniu funkcji \verb!setup()! następuje cykliczne wywołanie funkcji \verb!loop()! -- w tym przykładzie sprawdza ona, czy na porcie szeregowym dostępne są dane, jeśli tak się dzieje dane z portu szeregowego zapisywane są do zmiennej typu \verb!String!, dodawane do bufora klasy \verb!Morse!. Następnie emitowany jest jeden znak bufora klasy.
\lstinputlisting[firstline=12,lastline=23]{../Morse/examples/Blinking_Morse/Blinking_Morse.ino}

Następnie mikrokontroler jest usypiany na 30 ms, po tym następuje kolejne wywołanie funkcji \verb!loop()!.
\lstinputlisting[firstline=24,lastline=24]{../Morse/examples/Blinking_Morse/Blinking_Morse.ino}

\end{document}
